\chapter{Standard LAN}
802.3 è lo standard Ethernet cablata, 802.11 è lo standard per reti wireless: cambia il livello fisico, ma entrambi hanno un livello MAC.

Lo standard IEEE 802.3, basato su Ethernet, è CSMA/CD 1-persistente su topologia a bus.

\paragraph{Particolarità}
\begin{itemize}
 \item la sequenza di jamming è un segnale potente che viene mandato da chi si è accorto di una collisione per assicurarsi che tutti gli altri abbiano capito che è avvenuta una collisione;
 \item all'avvenuta ricezione non segue una conferma (ACK) alla stazione che ha trasmesso.
\end{itemize}

\section{Livello fisico}
A livello fisico viene usata la codifica Manchester\footnote{Si veda la sezione ``Codifica Manchester'' nel capitolo ``Collegamenti seriali sincroni'' negli appunti di \textit{Elettronica applicata e misure}.} (transizioni) per mantenere il sincronismo indipendentemente dalla sequenza di bit, ma il segnale di clock è al doppio della velocità.

\paragraph{Mezzi trasmissivi}
L'Ethernet può usare cavi coassiali (10 BASE 2), doppini telefonici (10 BASE T) o fibre ottiche (10 BASE FL/FB/FP).

\section{Livello MAC}
L'\textbf{indirizzo MAC} permette di identificare la scheda, e si occupa di delimitare le trame (silenzi tra pacchetti o SFD) e di rilevare gli errori (il controllo degli errori è demandato al sottostrato LLC, ma è opzionale).

Gli indirizzi MAC sono composti da 6 byte, di cui i primi 3 byte sono lotti di indirizzi assegnati univocamente al costruttore (OUI). Un esempio di indirizzo MAC è 02-60-8C-07-9A-4D.

Un indirizzo MAC si dice di tipo \textbf{broadcast} quando tutti i bit sono a 1 (FF-FF-FF-FF-FF-FF).

Una scheda MAC quando riceve un pacchetto:
\begin{itemize}
 \item se l'indirizzo MAC di destinazione coincide con quello di stazione, lo accetta;
\item se l'indirizzo MAC di destinazione è di tipo broadcast, lo accetta;
\item se l'indirizzo MAC di destinazione non coincide con quello di stazione, lo rifiuta.
\end{itemize}

La modalità promiscua accetta tutti i pacchetti $\Rightarrow$ serve per lo sniffing di rete.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{pic/07/Formato_PDU_Ethernet_vs_IEEE_8023.png}
\end{figure}

\subsection{PDU Ethernet}
Nella PCI, oltre agli indirizzi MAC sorgente e di destinazione e al controllo CRC (chiamato FCS), vi è un campo per definire il tipo di protocollo di livello superiore trasportato, che deve contenere un numero maggiore di 1500.

Prima della PDU vi è:
\begin{itemize}
 \item un preambolo costituito da 101010\dots per 7 byte che serve per recuperare la sincronizzazione;
\item l'SFD corrispondente al byte 10101011 che indica l'inizio del pacchetto.
\end{itemize}

Alla fine della PDU vi è un silenzio minimo, detto Inter Packet GAP, che equivale a 12 byte, per lasciare spazio agli altri interlocutori.

La dimensione minima della PDU è di 64 byte (SDU 46 byte), la massima è 1518 byte (SDU 1500 byte).

\subsection{PDU IEEE 802.3}
Il campo per il tipo di protocollo diventa superfluo perché il sottostrato di livello superiore è sempre LLC. Il campo viene comunque sfruttato per indicare la lunghezza della PDU di livello LLC trasportata, che ha una dimensione variabile tra 0 e 1500 byte. Per rendere compatibile il formato dei pacchetti IEEE 802.3 con il protocollo Ethernet occorre aggiungere fino a 46 byte di padding se la dimensione della PDU trasportata ha una dimensione inferiore a 46 byte. Siccome la lunghezza è obbligatoriamente inferiore al numero 1500, questo campo permette di distinguere i due tipi di PDU.
\noindent

\subsection{Dimensione minima delle PDU}
\label{sez:dimensione_minima_pdu}
È necessario stabilire una dimensione minima per le PDU perché se il pacchetto è troppo piccolo e la trasmissione collisa dura troppo poco può avvenire che nessuno si accorga della collisione:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{pic/07/1-persistent_CSMA-CD_collision.png}
\end{figure}

La collision detection funziona solo se il round trip time $\text{RTT}$ è minore (o uguale) del tempo di trasmissione $T_{\text{TX}}$:
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.66\linewidth]{pic/07/Collision_detection_reti_LAN.png}
\end{figure}
\[
 \begin{cases} \displaystyle T_{\text{TX}} = \frac{L_{\text{PDU}}}{V_{\text{TX}}} \\ \displaystyle \text{RTT} = 2 \frac{x}{c} \end{cases} \Rightarrow 2\frac{x}{c} \leq \frac{L_{\text{PDU}}}{V_{\text{TX}}} \Rightarrow L_{\text{PDU}} \geq \frac{V_{\text{TX}} \cdot 2x}{c}
\]

Aumentare la velocità di trasmissione significa aumentare la dimensione minima dei pacchetti, oppure a parità di dimensione minima significa diminuire la distanza massima tra i nodi, ma pacchetti troppo grandi aumentano la probabilità di errore della trasmissione e intasano la rete.
\noindent

\section{Reti locali di nuova generazione}
Le reti locali moderne adottano una topologia a stella.

Per realizzare una Ethernet a 100 Mb/s bisogna:
\begin{itemize}
 \item aumentare la dimensione minima dei pacchetti;
\end{itemize}
\noindent
o
\begin{itemize}
 \item ridurre la dimensione della rete (soluzione utilizzata nel Fast Ethernet);
\end{itemize}
\noindent
o
\begin{itemize}
\item modificare il protocollo di accesso.
\end{itemize}

Il Gigabit Ethernet aumenta ulteriormente la dimensione minima dei pacchetti.